

 V čase, keď sa Tommy po odpykaní trestu vracia domov, Sam odchádza na ďalšiu vojensku misiu do Afganistanu. Krátko po jeho odchode však prichádza správa, že Sam zahynul pri páde helikoptéry.  Napriek utrpeniu, práve Samova smrť poskytne Tommymu možnosť dospieť a ukotviť svoj život na pevnom bode. Tým bodom sa stáva Samova smútiaca rodina, s ktorou sa Tommy bližšie zoznamuje, a postupne si nimi buduje blízky vzťah - ako s jeho dcérami, tak aj so Samovou ženou Grace. 
 Sam však nezomiera, dostáva sa ale do afganského zajatia. Podstupuje výsluchy a nesutále fyzické, no predovšetkým psychické mučenie. Po nejakom čase je zachránený, a vracia sa domov. Prichádza však ako veľmi odlišný, silne traumatizovaný človek  z narušenou osobnosťou.  
 Radosť z návratu manžela a otca však rýchlo vystrieda pocit odcudzenia a strachu. Sama zožiera vlastné svedomie, a svoj rastúci hnev obracia proti Grace a Tommymu, ktorých podozrieva z toho, že ho podvádzajú. 
 Film Bratia vznikol ako remake úspešného rovnomenného dánskeho filmu z roku 2004, ktorý zozbieral viacero ocenení na filmových festivaloch a cenách.  Scenár americkej verzie napísal David Benioff (25. hodina, 2002) a natočil skúsený Jim Sheridan (V mene otca, 1993; Boxer, 1997). Nevidel som pôvodný film, ale myslím, že Bratia nie je ani zďaleka iba bezduchá kópia, natočená s vidinou lacného úspechu. Stačí si pozrieť tržby ďalších nedávnych filmov, ktoré tak, či onak reflektujú vojnu proti teroru/Irak/Afganistan, a každému producentovi vyjde podobná investícia ako vysoko riziková. 
 Bratia sú dobrou drámou, ktorá síce nachádza svoje východiská hneď v niekoľkých klišé (dvaja bratia - jeden príkladný, druhý „nevydarený", trauma z vojny, partnerský trojuholník), ale našťastie v nich nekončí.  A to je oveľa štastnejší prípad než, keď je originálny príbeh v závere utopený v záplave klišé. 
 Celkovému dojmu výrazne napomáhajú silné herecké výkony. Tobey Maguire podáva výborný výkon v najexponovanejšej role filmu, za ktorý bol nominovaný na Oscara, ale vyrovnané a nadpriemerné herecké výkony odviedli aj ostatní zúčastnení - Natalie Portman, Sam Shepard a Jake Gyllenhaal. 
 Hodnotenie: ●●●○○ 

